\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Александр Брикер}
\newcommand{\headauthor}{Брикер}
\setcounter{page}{5}
\title{Брикер и фракталы, или как Брикер пытался победить фрактал на проекте «Рекуррентные системы, или как построить фрактал»}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:introduction}

\begin{figure}[b]
    \centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/serpinsky}
    \caption{\label{fig:1}Треугольник Серпинского}
\end{figure}

Фрактал --- это фигура, состоящая из таких же маленьких фигур, то есть увеличивая отдельную часть фигуры, можно увидеть такую же фигуру, что и до увеличения. Существуют разные фракталы. Некоторые можно нарисовать на бумаге, а более сложные получается нарисовать только на компьютере. Целью нашего проекта было научиться рисовать фракталы в компьютере разными способами. Например, треугольник Серпинского (рис. \ref{fig:1}) --- это фрактал.  Видно, что большой треугольник состоит из таких же маленьких треугольников, которые, в свою очередь, состоят из еще меньших треугольников, и так далее.

\section{Основная часть}
\label{sec:main}
В начале мы программировали L-систему, то есть, писали код, на котором работает L-система. Потом мы воспользовались уже готовой L-системой и рисовали в ней фракталы. L-система состоит из  алфавита символов, аксиомы и правил.

\begin{table}[h]
    \centering\small
    \begin{tabular}{p{4pc}p{10pc}}
        \hline

        \textbf{F}&\textbf{Рисует прямую}\\

        \hline
        + & Поворачивает налево \\
		- & Поворачивает направо \\
		\hline
    \end{tabular}
\end{table}

%%%%%%%%
\begin{figure}[t]
	\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/serpinsky_l}
		\caption{\label{fig:2}Треугольник Серпинского в L-системе на 5-ом шагу}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/snowflake_l}
		\caption{\label{fig:3}Снежинка коха в в L-системе на 5-ом шагу}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

В аксиоме задаётся начальная фигура (линия, треугольник или что-то другое), в правиле пишется последовательность аксиом и поворотов. Автором L-системы считается Аристид Линденмайер, биолог из Венгрии, который в 1968 году использовал L-системы для описания поведения клеток растений и моделирования процесса развития растения [1]. В начале мы нарисовали треугольник серпинского (Рис. \ref{fig:2}). В аксиоме мы указале начальную фигуру --- треугольник, а в правиле написали сам код. Далее мы рисовали другие фракталы, например, снежинка Коха (рис. \ref{fig:3}).

%%%%%%%%
\begin{figure}[b]
	\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/serpinsky_plot}
		\caption{\label{fig:4}Треугольник Серпинского}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/vicsek}
		\caption{\label{fig:5}Фрактал Висекка}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

Потом мы перешли в Excel, потренировались в рисовании треугольника Серпинского (рис.\ref{fig:4}) и стали рисовать более сложные фракталы. Для фрактала Висекка координаты первой точки по иксу были случайными,  а по y --- 0. Каждая следующая точка рассчитывалась по формуле, которую вы видите на картинке:

\begin{figure}[H]
    \centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/formula}
\end{figure}

В этой формуле написано, что по абсцисе мы берём треть предыдущего значения(А1) и 2/3 от абсцисы одной из точек кубика  (0; 0.5 или 1). Для оси ординат мы применяем аналогичную формулу. Мы построили график по этим точкам и у нас получился фрактал Висекка (рис. \ref{fig:5}). Используя другие формулы, мы получали другие фракталы.

\begin{figure}[t]
    \centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/julia}
    \caption{\label{fig:6}Множество Жюлиа (рисунок из википедии)}
\end{figure}

%%%%%%%%
\begin{figure}[b]
	\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/mandelbrot}
		\caption{\label{fig:7}Множество Мандельброта}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/pascal}
		\caption{\label{fig:8}Пример программы на языке Free Pascal}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%


Дальше мы стали изучать комплексные числа, чтобы построить множества Жюлиа (рис.\ref{fig:6}) и Мандельброта (рис. \ref{fig:7}), которые базируются на действиях с комплексными числами. Комплексные числа --- это такие числа, в которых есть и обычные числа, и мнимые, например, $2-4i$. Мнимое число обозначается латинской $i$. $i^2=-1$. Мнимая еденица позволяет расширить поле вещественных чисел до комплексных чисел.

Причиной введения мнимой единицы является то, что существуют уравнения с дискриминантом меньше 0, которые не имеют вещественных корней. Так, уравнение\\
$x^2-2x+5=0$ не имеет вещественных корней, но зато имеет решения в виде комплексных чисел.

Я писал программу на языке Free Pascal (рис. \ref{fig:8}). Чтобы нарисовать множество Мандельброта (рис. \ref{fig:7}), мы переходили в комплексную плоскость, много раз возводили комплексные координаты в квадрат (по формуле $(a+bi)^2=a^2+2abi-b^2)$, и, если после этого не получалось что-то близкое к бесконечности, мы не закрашивали эту точку. Разными цветами мы закрашивали точки, которые ушли в бесконечность на определённом шагу. Чем ближе точка находилась к самому фракталу, тем позже она уходила в бесконечность.

\section{Заключение}
\label{sec:conclusion}
В течение проекта мы различными способами учились рисовать фракталы. Мы научились рисовать фракталы в L-системе, в Excel и на языке Free Pascal.

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
    \item Aristid Lindenmayer. \textit{"Mathematical models for cellular interaction in development."} J. Theoret. Biology, 18:280—315, 1968
\end{biblist}

\end{document}